\section{Einleitung}
\subsection{Motivation}
%Welche Gründe gibt es für die Betrachtung des Themas. Warum wurden welche Schwerpunkte gesetzt.
Durch die immer schneller fortschreitende Digitalisierung nehmen IT-Systeme und IT-Lösungen sowohl in Unternehmen als auch Behörden einen immer größeren Stellenwert ein. Daraus ergeben sich für Unternehmen bzw. Anbietern, die im IT-Bereich unternehmerisch tätig sind, große Chancen auf Aufträge und Gewinne. Damit einhergehen jedoch auch Risiken, die zu finanziellen Einbußen führen oder im Extremen sogar Existenzbedrohend sein können. Gerade im Kontext einer Studie aus dem Jahre 2013 unter Entscheidern in Großunternehmen in Großbritannien und Nordamerika, nach der etwa 70\% der Befragen das Scheitern mindestens eines geschäftskritischen  IT-Projekte erlebt hätten, sind die Risiken und Gefahren beim Anbieten von IT-Produkten nicht zu vernachlässigen bzw. zu unterschätzen \cite{scheitern}. \\
Um einen Teil der Risiken zu minimieren oder zumindest kalkulierbar zu machen, werden im Rahmen dieser Ausarbeitungen Möglichkeiten zur Risikominderung und zur Risikoüberwälzung im Rahmen des deutschen Rechts vorgestellt. 


% Z.B. Stand der Technik vs. Allgemein anerkannte Regeln der Technik
\subsection{Gliederung}
%Beschreibung des Ausbaus des Ausarbeitung.
Die Ausarbeitung ist in fünf Kapitel gegliedert. Im ersten Kapitel wurde das Thema der Ausarbeitung vorgestellt und motiviert. In Kapitel 2 werden die verschiedenen Arten von Risiken betrachtet, die sich jeweils aus den vier im deutschen Recht definierten Vertragstypen ergeben. Im dritten Kapitel geht es thematisch um die Minderung bzw. Übertragung dieser Risiken, beispielsweise durch die Einbeziehung des Kunden mittels Mitwirkungspflichten in Individualverträgen und Allgemeinen Geschäftsbedingungen. Weiterhin werden Möglichkeiten des Haftungsausschlusses behandelt sowie Versicherungen gegen Schadenersatz- und Haftungsansprüche. Erweitert wird dies durch den Begriff der Garantie und die damit verbundenen Risiken im vierten Kapitel. Abschließend werden in Kapitel 5 die einzelnen Themen zusammengefasst und evaluiert sowie weiterführende Aspekte betrachtet.